Buch- und Film-Liste
====================

(Automatisch generiert mit generate-collections.sh)

Externe Filmelisten
-------------------
### videoproject
* https://www.videoproject.com/Everything-Connects.html
    * aus https://www.videoproject.com/kids-can-save-the-planet.html
* Into Eternity: https://www.videoproject.com/Into-Eternity.html
    * "The world’s nuclear power plants have generated an estimated 300,000 tons of high-level radioactive waste that must be safely stored for 100,000 years or more. Every year, they generate another 12,000 metric tons of high-level waste."
* ...

### kinderworld.org
* "The best videos about veganism and animal rights", https://www.kinderworld.org/videos/
    * Happy Animals
    * Animal Wisdom
    * Ethics
    * Health
    * Our Planet
        * "Planet Earth - As we eat our way to Extinction", animal agriculture is leading cause...
    * ...
* https://www.kinderworld.org/get-involved/
    * "Create the change you want to see in the world"

<!-- toc -->

- [Sachbücher](#sachbucher)
- [Sonstige Bücher](#sonstige-bucher)
- [Filme](#filme)
- [Dokus](#dokus)
- [Videos](#videos)
- [Zahlen](#zahlen)

<!-- tocstop -->

Sachbücher
----------
* [J. Weizenbaum - Kurs auf den Eisberg](http://www.zvab.com/advancedSearch.do?title=%22Kurs+auf+den+Eisberg%22) (1988) über die Verantwortung des Einzelnen ([ref](../Hintergrund/demokratie.md))
* ["Benjamin Pütter: Kleine Hände – großer Profit Kinderarbeit – Welches ungeahnte Leid sich in unserer Warenwelt verbirgt"](https://www.randomhouse.de/Paperback/Kleine-Haende-grosser-Profit/Benjamin-Puetter/Heyne/e518817.rhd), 2017 ([ref](../Hintergrund/kinderarbeit.md))
* "Selbstverbrennung" von Hans Joachim Schellnhuber, Thema: Klimawandel ([ref](../Hintergrund/klimawandel.md))
* "Gekaufte Forschung" [1], Artikel zum Buch [2], Einleitungsbeispiel: der ALDI-Süd-Hörsaal, nachrecherchiert unter [3] und [4]). ::aldi ([ref](../Hintergrund/langlebigkeit.md))
* [Öl - Das blutige Geschäft (2010)](https://www.perlentaucher.de/buch/peter-maass/oel.html) von Peter Maass ([ref](../Hintergrund/marken-multinational.md))
* [Schwarzbuch Markenfirmen](https://de.wikipedia.org/wiki/Schwarzbuch_Markenfirmen) von Klaus Werner-Lobo und Hans Weiss ([ref](../Hintergrund/marken-multinational.md))
* Karen Duve - Die Ernährungsdiktatur ([ref](../Hintergrund/oligopole.md))
* ["Bekenntnisse eines Menschenhändlers - Das Milliardengeschäft mit den Flüchtlingen"](https://www.kunstmann.de/buch/andrea_di_nicola-bekenntnisse_eines_menschenhaendlers-9783956140297/t-0/), 2015 ([ref](../Hintergrund/spenden-atlas.md))
* "Das Imperium der Schande: Der Kampf gegen Armut und Unterdrückung", von Jean Ziegler ([ref](../Hintergrund/unsortiert.md))
* Karen Duve - Anständig essen ([ref](../Hintergrund/unsortiert.md))
* [Change of Heart](http://www.thehumaneleague.com/changeofheart/author.htm) von Nick Cooney, 2010, "What Psychology Can Teach Us about Spreading Social Change",am Beispiel Tierrechte ([ref](../Hintergrund/wirksamkeit-des-einzelnen.md))
* ["Kooperation statt Konkurrenz"](https://www.christian-felber.at/buecher/koop.php), 2009 ([ref](../Hintergrund/wirksamkeit-des-einzelnen.md))
* [Noam Chomsky - Die Verantwortlichkeit der Intellektuellen](http://www.kunstmann.de/titel-0-0/die_verantwortlichkeit_der_intellektuellen-630/), Kunstmann, 2008 ([ref](../Hintergrund/wirksamkeit-des-einzelnen.md))

Sonstige Bücher
---------------
* "Alles wird anders: Das Zeitalter der Ökologie", Oktober 2019, von Bernd Ulrich (ZEIT) ([ref](../businesscontext/essen-kantine.md))
* "Don't Even Think About It", 2014 ([ref](../businesscontext/nachhaltigkeitskommunikation.md))
* ["Click Here to Kill Everybody - Security and Survival in a Hyper-connected World"](https://www.wwnorton.co.uk/books/9780393608885-click-here-to-kill-everybody), 2018, Bruce Schneier ([ref](../Computer-FreieSoftware/README.md))
* ["Data and Goliath - The Hidden Battles to Collect Your Data and Control Your World"](https://www.wwnorton.co.uk/books/9780393244816-data-and-goliath), 2015, Bruce Schneier ([ref](../Computer-FreieSoftware/README.md))
* "Yvonne Hofstetter - Sie wissen alles - Wie intelligente Maschinen in unser Leben eindringen und warum wir für unsere Freiheit kämpfen müssen", 2014 ([ref](../Computer/README.md))
* ["Die Pestizid-Lüge – Wie die Industrie die Gesundheit unserer Kinder aufs Spiel setzt"](https://www.oekom.de/nc/buecher/gesamtprogramm/buch/die-pestizidluege.html), von Andre Leu, 2018 ([ref](../Ernährung/bio-README.md))
* Ethik des Essens - Einführung in die Gastrosophie, von Harald Lemke ([ref](../Ernährung/bio-README.md))
* Politik des Essens - Wovon die Welt morgen lebt, von Harald Lemke ([ref](../Ernährung/bio-README.md))
* "Rettet den Boden! - Warum wir um das Leben unter unseren Füßen kämpfen müssen" ([ref](../Ernährung/bio-README.md))
* Kochbuch: Peace Food Vegano Italiano, inkl. Ethik und Kultur, ::frieden ([ref](../Ernährung-Rezepte/README.md))
* Bernd Hontschik: "Erkranken schadet Ihrer Gesundheit", 2019 ([ref](../Finanzen/README.md))
* "Ilija Trojanow: „Der überflüssige Mensch“, Residenz Verlag, St. Pölten-Salzburg-Wien 2013, 90 Seiten" ([ref](../Finanzen/README.md))
* http://lifelongactivist.com - "The Lifelong Activist: How to Change the World Without Losing Your Way (Lantern Books, 2006)" ([ref](../Hintergrund/allgemein-hinweise.md))
* "Aus kontrolliertem Raubbau" von Kathrin Hartmann ([ref](../Hintergrund/denkweise.md))
* https://de.wikipedia.org/wiki/Arm_und_Reich_(Diamond) ([ref](../Hintergrund/diskriminierung-kolonianismus.md))
* Colin Goldner - "Lebenslänglich hinter Gittern - ([ref](../Hintergrund/diskriminierung-speziesismus.md))
* Kinderfrei statt Kinderlos ([ref](../Hintergrund/fortpflanzung.md))
* Kinderfrei statt Kinderlos](#buch-kinderfrei-statt-kinderlos) ([ref](../Hintergrund/fortpflanzung.md))
* ["Toward a Small Family Ethic"](http://www.springer.com/us/book/9783319338699#aboutBook), 2016, von Travis N. Rieder, PhD ([ref](../Hintergrund/fortpflanzung.md))
* ["Verena Brunschweiger - Kinderfrei statt kinderlos - Ein Manifest"](https://www.buechner-verlag.de/buch/kinderfrei-statt-kinderlos/), 2019 ([ref](../Hintergrund/fortpflanzung.md))
* ["Sapiens: A Brief History of Humankind"](https://en.wikipedia.org/wiki/Sapiens:_A_Brief_History_of_Humankind) ([ref](../Hintergrund/geschichte.md))
* Umdenken - Überlebensfragen der Menschheit ([ref](../Hintergrund/kinderarbeit.md))
* "David Wallace-Wells: Die unbewohnbare Erde", 2019 ([ref](../Hintergrund/klimawandel.md))
* Silent Spring / Der stumme Frühling, 1962, Rachel Carson ([ref](../Hintergrund/klimawandel.md))
* "Die Verfassung der Allmende. Jenseits von Staat und Markt.", 1999, Elinor Ostrom, Mohr Siebeck ([ref](../Hintergrund/nachhaltigkeit.md))
* [Food Crash - Wir werden uns ökologisch ernähren oder gar nicht mehr](https://www.droemer-knaur.de/buch/7768538/food-crash), 2011 ([ref](../Hintergrund/nachhaltigkeit.md))
* https://de.wikipedia.org/wiki/Arm_und_Reich_(Diamond) ([ref](../Hintergrund/nachhaltigkeit.md))
* https://de.wikipedia.org/wiki/Der_dritte_Schimpanse ([ref](../Hintergrund/nachhaltigkeit.md))
* [Kollaps](https://de.wikipedia.org/wiki/Kollaps_(Buch)): Warum Gesellschaften überleben oder untergehen, 2005 ([ref](../Hintergrund/nachhaltigkeit.md))
* "Was mehr wird, wenn wir teilen - Vom gesellschaftlichen Wert der Gemeingüter", Elinor Ostrom, Silke Helfrich (Hrsg.), 2011 ([ref](../Hintergrund/nachhaltigkeit.md))
* Öl ([ref](../Hintergrund/öl.md))
* ["Caroline Walter, Alexander Kobylinski - Patient im Visier - Die neue Strategie der Pharmakonzerne"](http://www.suhrkamp.de/buecher/patient_im_visier-caroline_walter_46305.html), 2010, suhrkamp ([ref](../Hintergrund/pharma.md))
* https://en.wikipedia.org/wiki/The_Art_of_Loving, Die Kunst zu lieben, "populäres gesellschaftskritisches Werk des Sozialpsychologen Erich Fromm", 1956 ([ref](../Hintergrund/sl-eisenstein.md))
* "Waging Peace: Global Adventures of a Lifelong Activist - Authors: David Hartsough" ([ref](../Hintergrund/sl-eisenstein.md))
* Ihr habt keinen Plan, 2019, ::klimawandel, ::lösungsweg ([ref](../Hintergrund/sl-greffrath-dlf.md))
* Wir sind das Klima, Jonathan Safran Foer, ::klimawandel, ::wirksamkeit-des-einzelnen ([ref](../Hintergrund/sl-greffrath-dlf.md))
* Schneidewind - todo - Einführung in die Kunst des gesellschaftlichen Wandels ([ref](../Hintergrund/transformation.md))
* Daemon [Paperback] [Jan 07, 2010] Suarez, Daniel ([ref](../Hintergrund/unsortiert.md))
* Die Letzten ihrer Art [Paperback] [Nov 01, 1992] Adams, Douglas and Carwardine, Mark ([ref](../Hintergrund/unsortiert.md))
* Freedom (TM) [Mass Market Paperback] [Jan 04, 2011] Suarez, Daniel ([ref](../Hintergrund/unsortiert.md))
* ["Wir sind dran. Club of Rome: Der große Bericht"](https://www.randomhouse.de/Buch/Wir-sind-dran-Club-of-Rome:-Der-grosse-Bericht/Ernst-Ulrichvon-Weizsaecker/Guetersloher-Verlagshaus/e529351.rhd), von Ernst Ulrich von Weizsäcker, Anders Wijkman, "Was wir ändern müssen, wenn wir bleiben wollen. Eine neue Aufklärung für eine volle Welt", 2017 ([ref](../Hintergrund/wachstum.md))
* [A. Schweitzer - Aus meinem Leben und Denken](http://www.fischerverlage.de/buch/aus_meinem_leben_und_denken/9783596128761) (vor 1965) ([ref](../Hintergrund/wirksamkeit-des-einzelnen.md))
* [J. Weizenbaum - Kurs auf den Eisberg](http://www.zvab.com/advancedSearch.do?title=%22Kurs+auf+den+Eisberg%22) (1988) über die Verantwortung des einzelnen ([ref](../Hintergrund/wirksamkeit-des-einzelnen.md))
* Komm, ich erzähl dir eine Geschichte [Dec 01, 2006] Bucay, Jorge and Harrach, Stephanie von ([ref](../Hintergrund/wirksamkeit-des-einzelnen.md))
* Living among meat eaters von Carol J. Adams, 2008 ([ref](../Hintergrund/wirksamkeit-des-einzelnen.md))
* "Selbstverbrennung" von Hans Joachim Schellnhuber ([ref](../Hintergrund/wirksamkeit-des-einzelnen.md))
* [Der Tollhauseffekt](https://www.dgs-franken.de/medien/tollhauseffekt/), 2018 ([ref](../Hintergrund/wissenschaft.md))
* Harald Welzer - "Alles könnte anders sein - Eine Gesellschaftsutopie für freie Menschen", 2019 ([ref](../Hintergrund/xr-extinction-rebellion.md))
* https://www.randomhouse.de/Buch/Was-ist-so-schlimm-am-Kapitalismus/Jean-Ziegler/C-Bertelsmann/e547280.rhd "Eine ermutigende Streitschrift des bekannten Kapitalismus- und Globalisierungskritikers! / Leben wir mit dem Kapitalismus in der besten aller Welten? Dass Jean Ziegler dieser Ansicht entschieden widerspricht, wissen seine Leser. Jetzt erklärt er seiner Enkeltochter Zohra und ihrer Generation, welchen unmenschlichen Preis wir für dieses System zahlen, warum es „radikal zerstört“ werden muss und mit dem weltweiten Erstarken der Zivilgesellschaft eine neue Antwort der Geschichte heraufzieht. / Wie in all seinen provokanten Analysen stellt sich Ziegler in unmissverständlicher Klarheit den Fragen von Zohra: Der Kapitalismus ist als „kannibalische Weltordnung“ unreformierbar. Und er zeigt sich überzeugt, dass dessen Abschaffung eine kraftvolle Utopie ist, an deren Verwirklichung bereits Millionen Menschen arbeiten und sich als breite Widerstandsfront formieren." ([ref](../Hintergrund/xr-extinction-rebellion.md))
* Soldaten ([ref](../Hintergrund/xr-extinction-rebellion.md))
* "The Great Mindshift - How a New Economic Paradigm and Sustainability Transformations go Hand in Hand", 2016, todo ([ref](../Hintergrund/xr-extinction-rebellion.md))
* Vegan Klischee ade, 2018 ([ref](../Vegan/gesundheit-ernährung.md))
* https://en.wikipedia.org/wiki/The_End_of_Animal_Farming ([ref](../Vegan/README.md))
* Tiere klagen an, von Antoine F. Goetschel, 2012 ([ref](../Vegan/README.md))
* ["Die Würde des Tieres ist unantastbar: Eine neue christliche Tierethik"](https://www.amazon.de/Die-W%C3%BCrde-Tieres-ist-unantastbar/dp/3766622331), 2016 ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))

Filme
-----
* [Let's make money](https://de.wikipedia.org/wiki/Let%E2%80%99s_Make_Money), 2008 ([ref](../Finanzen/README.md))
* [Blackfish](https://www.youtube.com/watch?v=w2vG_Ifu4zg), 2013, 83 min, zum Thema Haie und Fisch-Shows ([ref](../Freizeit/zoo-README.md))
* Die Bucht ([ref](../Freizeit/zoo-README.md))
* Meister des Todes (2015), Spielfilm ([ref](../Hintergrund/demokratie.md))
* [Spotlight (2015)](https://www.themoviedb.org/movie/314365-spotlight), 2015, "The true story of how the Boston Globe uncovered the massive scandal of child molestation and cover-up within the local Catholic Archdiocese, shaking the entire Catholic Church to its core." ([ref](../Hintergrund/demokratie.md))
* The Battle of the Sexes ([ref](../Hintergrund/diskriminierung-heterosexismus.md))
* Selma, ... ([ref](../Hintergrund/diskriminierung-rassismus.md))
* http://www.goettlicheordnung.de, 2017 ([ref](../Hintergrund/diskriminierung-sexismus.md))
* Wüstenblume: https://de.wikipedia.org/wiki/W%C3%BCstenblume ([ref](../Hintergrund/diskriminierung-sexismus.md))
* [Hotel Ruanda (2004)](https://de.wikipedia.org/wiki/Hotel_Ruanda) ([ref](../Hintergrund/geschichte-erinnerung.md))
* Belle (2013) ([ref](../Hintergrund/geschichte.md))
* The Insider ([ref](../Hintergrund/gesundheit.md))
* ["10 Milliarden – Wie werden wir alle satt?"](https://de.wikipedia.org/wiki/10_Milliarden_%E2%80%93_Wie_werden_wir_alle_satt%3F), Valentin Thurn, 2015, 107 min ([ref](../Hintergrund/marken-multinational.md))
* Food, Inc ([ref](../Hintergrund/marken-multinational.md))
* [Let's make money (2008)](https://de.wikipedia.org/wiki/Let%E2%80%99s_Make_Money) (COPIED) ([ref](../Hintergrund/marken-multinational.md))
* [Plastic Planet (2009)](https://de.wikipedia.org/wiki/Plastic_Planet), Plastik Planet ([ref](../Hintergrund/marken-multinational.md))
* We feed the world (2005) - 7,6 ([ref](../Hintergrund/marken-multinational.md))
* Zeit der Kannibalen ([ref](../Hintergrund/marken-multinational.md))
* [Free Speech Fear Free](https://www.youtube.com/watch?v=zhXlkp7u0O8), 2016, todo, ein Film über die Meinungsfreiheit ([ref](../Hintergrund/spenden-atlas.md))
* Die Bucht - The Cove (DVD 2009) ([ref](../Hintergrund/unsortiert.md))
* [Alphabet (2013)](https://de.wikipedia.org/wiki/Alphabet_%28Film%29), u. a. "Verkürzung des Lebens auf die Ökonomie“ ([ref](../Hintergrund/unsortiert.md))
* [Colonia Dignidad (2015)](https://de.wikipedia.org/wiki/Colonia_Dignidad_%E2%80%93_Es_gibt_kein_Zur%C3%BCck) ([ref](../Hintergrund/unsortiert.md))
* https://de.wikipedia.org/wiki/American_History_X ([ref](../Hintergrund/unsortiert.md))
* [Walmart: The High Cost of Low Price](http://www.bravenewfilms.org/walmartmovie), 2005, [https://www.youtube.com/watch?v=RXmnBbUjsPs](full movie) ([ref](../Hintergrund/unsortiert.md))
* [Mandela - Der lange Weg zur Freiheit](https://de.wikipedia.org/wiki/Mandela_%E2%80%93_Der_lange_Weg_zur_Freiheit), 2013 ([ref](../Hintergrund/wirksamkeit-des-einzelnen.md))
* The True Cost ([ref](../Kleidung/README.md))
* The True Cost](#film-the-true-cost) ([ref](../Kleidung/README.md))
* [Blood Diamond (2006)](https://de.wikipedia.org/wiki/Blood_Diamond), siehe Zitat von DiCaprio ([ref](../Konsum/schmuck-README.md))
* [Let's make money (2008)](https://de.wikipedia.org/wiki/Let%E2%80%99s_Make_Money) ([ref](../Konsum/schmuck-README.md))
* Seaspiracy, 2021 ([ref](../Vegan/beispiele.md))
* **Carnage (2017)**, Simon Amstell, 65 min ([ref](../Vegan/biovegan.md))
* Blackfish ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* Die Bucht - The Cove (2009) ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Paul Watson - Bekenntnisse eines Ökoterroristen"](https://www.youtube.com/watch?v=Sh7ZtggGQeM), 2011, 1h 25min, tag:class? ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))

Dokus
-----
* "Lachs und Avocado für Europa - Die dunkle Seite von Trend-Food", 2019, ARD ([ref](../businesscontext/essen-2.md))
* Pestizide an Tomaten, Spargel und Pilzen ([ref](../businesscontext/essen-2.md))
* ["Billige Brötchen: Die Spur der Teiglinge"](https://www.youtube.com/watch?v=81Ueu--ufTM), Impuls-Film (45 min), 14.12.2011, SWR ([ref](../Ernährung/bäckerei-README.md))
* ["Frisch auf den Tisch? Industrieprodukte in Restaurantküchen, 2017, NDR](https://www.youtube.com/watch?v=JFSJ54S38po), 45 min, todo:offline? ([ref](../Ernährung/bäckerei-README.md))
* "Der unsichtbare Fluss - Unter Wasser zwischen Schwarzwald und Vogesen" über Grundwasser, 2018, Serge Dumont ([ref](../Ernährung/bio-README.md))
* ["Die Saatgutretter"](https://www.youtube.com/watch?v=Gz3oZOeY6FE), ARTE, 50 min ([ref](../Ernährung/bio-README.md))
* ["Landwirtschaft ohne Chemie? Bauern suchen neue Wege"](https://www.swr.de/betrifft/landwirtschaft-ohne-chemie/-/id=98466/did=24510310/nid=98466/7tuhog/index.html), 2019, 45 min ([ref](../Ernährung/bio-README.md))
* ["More than Honey - Bitterer Honig"](https://www.br.de/mediathek/video/preisgekroente-doku-ueber-das-bienensterben-more-than-honey-bitterer-honig-av:5c7e9479c590b0001cd411d2), 2012 Swiss documentary film, 90 min ([ref](../Ernährung/bio-README.md))
* "Obstanbau ganz ohne Chemie möglich? | ARTE Re:", https://www.youtube.com/watch?v=rIGdD4B7dsE, 2019, 30 min ([ref](../Ernährung/bio-README.md))
* ["Verbotenes Gemüse"](https://www.youtube.com/watch?v=g9Jfn5rQVPA), NDR, 45 min ([ref](../Ernährung/bio-README.md))
* ["Was wir morgen essen werden!"](https://www.youtube.com/watch?v=d6JcclXwg9s), arte, 2017 ([ref](../Ernährung/bio-README.md))
* "Billige Lebensmittel aus Fernost - China in Dosen | SWR Doku" - https://www.youtube.com/watch?v=nL_78p6kljg, 2019, 45 min, China-Doku, Dosen-Doku ([ref](../Ernährung/essen-herkunft.md))
* "Starbucks ungefiltert - Die bittere Wahrheit hinter dem Erfolg | Doku | ARTE", https://www.youtube.com/watch?v=hC65nHwAg9g, 2018, 1h 30min ([ref](../Ernährung/kaffee-README.md))
* ["Schmutzige Schokolade II"](https://www.youtube.com/watch?v=1bmvJkBTp6g), 2012, ARD ([ref](../Ernährung/kakao-README.md))
* ["Schokolade - Von der Bohne zur Tafel | Wie geht das?"](https://www.youtube.com/watch?v=xxMYB8blQW0), NDR-Doku, 30 min, 2016, todo ([ref](../Ernährung/kakao-README.md))
* ["Der Drückerkönig und die Politik"](http://daserste.ndr.de/panorama/aktuell/Der-Drueckerkoenig-und-die-Politik,awd151.html), 30 min, 2011, ndr.de ([ref](../Finanzen/README.md))
* ["Die große Samwer-Show - Die Milliardengeschäfte der Zalando-Boys"](https://www.zdf.de/politik/frontal-21/dokumentation-die-grosse-samwer-show-100.html), 45 min, frontal21, 2014 ([ref](../Finanzen/README.md))
* [Inside Job](https://de.wikipedia.org/wiki/Inside_Job), 2010 ([ref](../Finanzen/README.md))
* [Master Of The Universe (2013)](https://www.bpb.de/mediathek/225092/master-of-the-universe), Ein Dokumentarfilm von Marc Bauder, 1:30 h, Bundeszentrale für politische Bildung ([ref](../Finanzen/README.md))
* [Über Aufstieg und Pleite der MEG AG](https://www.youtube.com/watch?v=ppD4RqvGLlY), 45 min, 2012, hr-fernsehen ([ref](../Finanzen/README.md))
* ["Der unsichtbare Feind – Tödliche Supererreger aus Pharmafabriken | Die Story im Ersten"](https://www.youtube.com/watch?v=mBog5xT5Ybk), 2017, 45 min ([ref](../Hintergrund/antibiotika.md))
* "Anders essen - Das Experiment | Doku | ARTE" (https://www.youtube.com/watch?v=IJLnnEBmFis), Dokumentarfilm von Andrea Ernst (D 2018, 91 Min) ([ref](../Hintergrund/bauen.md))
* ["Sand - Die neue Umweltzeitbombe - Arte Doku 2013 HD"](https://www.youtube.com/watch?v=nY37sNXpf7g), 1h 15min ([ref](../Hintergrund/bauen.md))
* "Ist die Schule noch zu retten? Wie wir künftig lernen müssen": https://www.mdr.de/wissen/dokumentationen/video-353664_zc-99e06b6a_zs-8a16bf16.html, 45 min, 2019 ([ref](../Hintergrund/bildung.md))
* ["Essen retten mit "kreuz und quer" - orf"](https://www.youtube.com/watch?v=-zIRTeIEjqA), 2014, gegen Lebensmittelverschwendung, Food-Sharing ([ref](../Hintergrund/demokratie.md))
* National Bird (2016) ([ref](../Hintergrund/demokratie.md))
* ["Gier auf Tier: Die scheinbar unstillbare Lust auf tierische Nahrungsmittel ZDF Scobel"](https://www.youtube.com/watch?v=p75ttktrsUk), 2017, 1 h ([ref](../Hintergrund/diskriminierung-speziesismus.md))
* ["Software-Rebellen: Die Macht des Teilens"](https://www.youtube.com/watch?v=BxJyDkIqv5Q), arte, Dokumentation von Philippe Borrel, F 2017, 56 Min ([ref](../Hintergrund/inbox-2019.md))
* ["Wie schaffen wir die Agrarwende?"](https://www.youtube.com/watch?v=mu4RWL2cXHg), ARTE, 2019, 50 min, TODO ([ref](../Hintergrund/inbox-2019.md))
* https://www.mdr.de/wissen/dokumentationen/video-368384_zc-99e06b6a_zs-8a16bf16.html "Ist es zu laut bei uns? Der Lärm und seine Folgen", 45 min, ([ref](../Hintergrund/inbox-2019.md))
* "Online Handel - Alles retour | ARTE Re:", 2020, 30 min, über Retouren ([ref](../Hintergrund/inbox-2020.md))
* ["planet e. - Eine Welt ohne Müll"](https://www.zdf.de/dokumentation/planet-e/planet-e-eine-welt-ohne-muell-100.html), ZDF 2017, positive Beispiele, u. a. Cradle-to-Cradle ([ref](../Hintergrund/langlebigkeit.md))
* "The True Cost - Der Preis der Mode (2015)" - 7,7 ([ref](../Hintergrund/marken-multinational.md))
* YT: "ENDGAME 2050 | Full Documentary [Official]", 2020 ([ref](../Hintergrund/nachhaltigkeit.md))
* ["Die Erdzerstörer: Sind wir Menschen die Bösen? | Doku | ARTE"](https://www.youtube.com/watch?v=yXYYWVAAKRc), 2019, Dokumentarfilm von Jean-Robert Viallet (F 2019, 99 Min) ([ref](../Hintergrund/oligopole.md))
* ["Steuern sparen wie Großkonzerne - ein Experiment"](https://www.youtube.com/watch?v=FjfoNLaE1Hc), 45 min, NDR, 2017, anschaulich ([ref](../Hintergrund/oligopole.md))
* ["Gutes Leben – ohne Konsum?"](https://www.youtube.com/watch?v=JnEWVgEM38U), 2017, ARD, 30 min ([ref](../Hintergrund/psychologie.md))
* ["Schluss mit Schnell"](https://www.youtube.com/watch?v=QHMG2XwPLyY), ARTE F, 2014, 1h 25 min ([ref](../Hintergrund/psychologie.md))
* ["Speed - Auf der Suche nach der verlorenen Zeit"](https://www.youtube.com/watch?v=offrOwIL3rM), 2012 ([ref](../Hintergrund/psychologie.md))
* ["Gier nach Pelz: So leiden die Tiere in Europa - ARD Plusminus"](https://www.youtube.com/watch?v=Y3_7Kqo3_Dg), 2017, 13 min, 15.02.17, tag:class2018 ([ref](../Kleidung/pelz.md))
* "The True Cost - Der Preis der Mode (2015)" - 7,7 ([ref](../Kleidung/README.md))
* ["Die 20 größten Konsumsünden (3sat)"](https://www.youtube.com/watch?v=rB8k6Xs0Wbs), 1 h, 2013 ([ref](../Konsum/konsum-gesellschaft.md))
* ["Die gelenkte Konsumgesellschaft"](https://www.youtube.com/watch?v=QztcpDcjHPk), zdf_neo, 1h 50min, 2016 ([ref](../Konsum/konsum-gesellschaft.md))
* ["Plastik: Der Fluch der Meere"](https://www.youtube.com/watch?v=8X9q8XkXupw), arte, 2012, 50 min ([ref](../Konsum/konsum-gesellschaft.md))
* "Geheimnisse Asiens - Die schönsten Nationalparks - Borneos wilde Elefanten", arte, 2018, NDR, arte, 45 min ([ref](../Konsum/palmöl.md))
* [Blood Coltan (2007)](https://www.youtube.com/watch?v=in0A8SFL3XM) ([ref](../Konsum/rohstoffe.md))
* Public Relations - Manipulation der Masse | Doku | ARTE, 2019, ::pr ([ref](../Konsum/werbung.md))
* ["Exclusiv im Ersten: Keine Luft zum Atmen, 10.07.2017, 29 Min"](http://www.ardmediathek.de/tv/Reportage-Dokumentation/Exclusiv-im-Ersten-Keine-Luft-zum-Atmen/Das-Erste/Video?bcastId=799280&documentId=44317960), Das Erste, verfügbar bis 10.07.2018 ([ref](../Mobilität/Auto-README.md))
* "Vegan – von Menschen und anderen Tieren" (http://www.srf.ch/sendungen/dok/vegan-von-menschen-und-anderen-tieren), 18.12.2014, Schweizer Fernsehen, 50 min, unaufgeregt und positive Grundhaltung zum Thema, (N-1qsUCO4nA), tag:class2018 ([ref](../Vegan/beispiele.md))
* "Gefälschte Eier - Wie uns die Industrie austrickst | SWR betrifft", https://www.youtube.com/watch?v=UW-OslczCf0, 2018, 45 min ([ref](../Vegan/bio-eier.md))
* ["Der Mensch rottet die Haie aus - Faszination Wissen"](https://www.youtube.com/watch?v=HZba5Xu_15A), Bayerischer Rundfunk BR, 2015, 30 min, tag:offline, tag:class? ([ref](../Vegan/fisch-fischer-überfischung.md))
* ["Schmutzige Shrimps: Die Geschäfte der Garnelen-Industrie"](https://www.youtube.com/watch?v=Udvnt_erdcE), phoenix, 30 min, 2013 ([ref](../Vegan/fisch-fischer-überfischung.md))
* ["Schützt Fischzucht in Aquakulturen vor Überfischung der Weltmeere?"](https://www.youtube.com/watch?v=bjLZWcybXKg) (nein), NDR, 9 min, 2011, tag:class2017 ([ref](../Vegan/fisch-fischer-überfischung.md))
* ["betrifft: Milch - wie gesund ist sie wirklich?"](http://www.ardmediathek.de/tv/betrifft-/betrifft-Milch-wie-gesund-ist-sie-wir/SWR-Fernsehen/Video?bcastId=1100786&documentId=47156190), "25.10.2017 | 45 Min. | UT | Verfügbar bis 25.10.2018 | Quelle: SWR" ([ref](../Vegan/milch.md))
* "Das System Milch", ARD, 2017, 45 min ([ref](../Vegan/milch.md))
* ["ZDF: Tierfabrik Deutschland"](https://www.youtube.com/watch?v=r4l8nrffQ1E), 2015, 45 min, tag:offline ([ref](../Vegan/README.md))
* ["ARD Reportage: Verheizt für billige Milch - Das Leiden der deutschen Turbokühe"](https://www.youtube.com/watch?v=3opHoo5osII), 30 min, 2016, tag:class? ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["37Grad - Unser täglich Tier"](https://www.youtube.com/watch?v=Z8ytr3Tm6eU), 2014, ZDF, 45 min, tag:class? ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Armes Kalb: Abfallprodukt der Milchindustrie?"](http://www.ardmediathek.de/tv/45-Min/Armes-Kalb-Abfallprodukt-der-Milchindus/NDR-Fernsehen/Video?bcastId=12772246&documentId=46804230), NDR 45min, 2017, 44 min ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Das kurze Leben der Rennpferde - Eine Doku des NDR"](https://www.youtube.com/watch?v=epwVOCEdd8o), NRD, 2017, 45 min ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Delfinschlachten auf den Färöer Inseln"](https://www.youtube.com/watch?v=fPNXYWWeam8), 30 min WDR-Doku, 2016, todo: link dead ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* [Hintergrund: Menschen, die was dagegen tun](https://www.youtube.com/watch?v=Sh7ZtggGQeM), 1:30 min ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Merino-Boom"](https://www.zdf.de/dokumentation/zdfzoom/zdfzoom-350.html), ZDF, 2019, 30 min, "Um möglichst viel Wolle zu produzieren, sind die Schafe überzüchtet" ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Wie Tiere fühlen"](https://www.youtube.com/watch?v=QAW3b0e7TgY), arte, 2016, 50 min ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* [arte: "Das Tier und wir - Das Schwein"](https://www.arte.tv/de/videos/070357-003-A/animalisch-das-tier-und-wir/), 2018, 26 min ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))

Videos
------
* ["Scott Galloway - The Four - What To Do"](https://www.youtube.com/watch?v=GWBjUsmO-Lw), 2017, 40 min ([ref](../Computer/amazon.md))
* [Interview mit Richard Stallman 2017](https://www.youtube.com/watch?v=jUibaPTXSHk), 2017, 30 min, engl. ([ref](../Computer-FreieSoftware/README.md))
* [Interview mit Richard Stallman über IoT](https://www.youtube.com/watch?v=AAP4N3KyLmM), 2018, 17 min, engl. ([ref](../Computer-FreieSoftware/README.md))
* [zu USB Rubber Ducky](https://www.youtube.com/watch?v=sbKN8FhGnqg), englisch, 30 Sekunden ([ref](../Computer/it-sicherheit.md))
* ["Burger King erklärt dir, warum Netzneutralität wichtig ist"](https://www.youtube.com/watch?v=ltzy5vRmN8Q), 2018, 3 min ([ref](../Computer/README.md))
* "Initiative in Aachen zur Messung von Radioaktivität gegründet" - Tagesschau 2016-12, http://www.tagesschau.de/multimedia/video/video-239891.html ([ref](../Energie-Strom/README.md))
* ["Entlaubungsmittel in der Landwirtschaft"](http://www.ardmediathek.de/tv/alles-wissen/Entlaubungsmittel-in-der-Landwirtschaft/hr-fernsehen/Video?bcastId=3416170&documentId=45246394), ARD, 2017, (45246394).mp4), 6 min, tag:class2019, tag:offline ([ref](../Ernährung/bio-README.md))
* https://veganpermaculture.org/opinions-debate/how-permaculture-can-save-humanity-and-earth-but-not-civilisation/, 2010, 60 min ([ref](../Ernährung/bio-README.md))
* https://www.youtube.com/watch?v=N3xLbDHif6g - "DARUM IST "BIO" SO WICHTIG", 10 min, vegan ist ungesund ([ref](../Ernährung/bio-README.md))
* ["Neue Düngeverordnung: Weniger Nitrat im Trinkwasser | Unser Land | BR"](https://www.youtube.com/watch?v=l6S7z_Ujf4M), Doku-Ausschnitt, 6 min ([ref](../Ernährung/bio-README.md))
* ["Manipulation bei Glyphosat-Studien?"](https://www.zdf.de/nachrichten/heute-plus/videos/glyphosat-gekaufte-studien-100.html), vom 23.03.17, ZDF, 2 min ([ref](../Ernährung/pestizid-info.md))
* [Missbildungen in Schweineställen wegen Glyphosat](http://www.infosperber.ch/Umwelt/Glyphosat-Missbildungen-in-Schweinestallen-2) ([ref](../Ernährung/pestizid-info.md))
* ["Wie gefährlich ist Glyphosat?"](https://www.swr.de/natuerlich/pflanzengift-glyphosat-der-aktuelle-stand/-/id=100810/did=17511516/nid=100810/sotagm/index.html), 5 min, SWR, 2017 ([ref](../Ernährung/pestizid-info.md))
* [Beitrag vom SWR über Seitan](http://www.ardmediathek.de/tv/Landesschau-Baden-W%C3%BCrttemberg/Seitan-Wurst-f%C3%BCr-Vegetarier/SWR-Baden-W%C3%BCrttemberg/Video?bcastId=250286&documentId=23994028), 4 min, 2014, (Seitan - Wurst für Vegetarier-23994028.mp4), tag:class2018 ([ref](../Ernährung-Rezepte/README.md))
* "The Heart and Stroke Foundation Owes Canadian Parents an Apology", 2013, Yoni Freedhoff, https://www.youtube.com/watch?v=PfGzJ4mkSa0, 3 min ([ref](../Ernährung/zucker-README.md))
* ["Prof. Dr. Harald Lesch an der TH Köln 2019 | Vortrag Zeitalter des Kapitalozän"](https://www.youtube.com/watch?v=BlXgHcd7tok), 2019, 1h 45 min ([ref](../Finanzen/README.md))
* [Profitgier - Ein Kurzfilm aus der Reihe "Warum Armut?"](http://www.bpb.de/mediathek/203981/profitgier), 5 min, 2012, Bundeszentrale für politische Bildung, Nahrungsmittelspekulation von zwei Seiten betrachtet ([ref](../Finanzen/README.md))
* [""The Capitalocene - Geological Age of Money" by Prof. Dr. Harald Lesch."](https://www.youtube.com/watch?v=6wLlWWp8Vcg), 2018, 2 h ([ref](../Finanzen/README.md))
* [Anti-Circus TV Commercial](https://www.youtube.com/watch?v=u39A54AKjME), späte 90er Jahre, 2 min ([ref](../Freizeit/zoo-README.md))
* [Hannover-Zoo, Elefanten, Report Mainz, Das Erste"](https://www.youtube.com/watch?v=OHnuDThJ02M), 2017, 5 min, tag:class? ([ref](../Freizeit/zoo-README.md))
* ["Zirkustiere - Das Leben exotischer Tiere als Entertainer im Zirkus"](https://www.youtube.com/watch?v=0G0HgxItL6k), Y-Kollektiv Dokumentation, 2018, 14 min ([ref](../Freizeit/zoo-README.md))
* ["Die Tricks der Fleischpanscher - Wie aus Wasser und Abfall Wurst wird"](https://www.zdf.de/dokumentation/zdfinfo-doku/die-fleischpanscher-wie-aus-wasser-wurst-wird-100.html), ZDF, 2018, 30 min ([ref](../Hintergrund/allgemein-zielgruppen.md))
* [consumerism](https://www.youtube.com/watch?v=v-7v2WGiTe8), 2016, 4 min, Buy a new Y-Fone, Apple-Werbung ([ref](../Hintergrund/artwork.md))
* [Man - by Steve Cutts](https://www.youtube.com/watch?v=WfGMYdalClU), 4 min, 2012 ([ref](../Hintergrund/artwork.md))
* [Musik-Video zu Moby - Disco Lies](https://www.youtube.com/watch?v=RjJYznmSjkg), 2008, 3 min, Hühner, Kentucky Fried Chicken ([ref](../Hintergrund/artwork.md))
* Dem Giftmüll auf der Spur"](https://www.daserste.de/information/wissen-kultur/w-wie-wissen/videos/Dem-Giftmuell-auf-der-video-100.html), 22.06.19 | 14:13 Min ([ref](../Hintergrund/chemische-verschmutzung.md))
* ["Copyright is Brain Damage | Nina Paley | TEDxMaastricht"](https://www.youtube.com/watch?v=XO9FKQAxWZc), 2015, 19 min ([ref](../Hintergrund/copyright.md))
* [Johannes Clair - Ehemaliger Soldat über "Afghanistan und Kampfeinsatz"](https://www.youtube.com/watch?v=SjfuyKMgI7s) (2015) ([ref](../Hintergrund/demokratie.md))
* ["Slaugherbots" von Future of Life Institute](https://www.youtube.com/watch?v=HipTO_7mUOw), 2017, über autonome Waffensysteme ([ref](../Hintergrund/demokratie.md))
* [Interview mit Richard Stallman 2017](https://www.youtube.com/watch?v=jUibaPTXSHk), 2017, 30 min, engl. ([ref](../Hintergrund/denkweise.md))
* [Interview mit Richard Stallman über IoT](https://www.youtube.com/watch?v=AAP4N3KyLmM), 2018, 17 min, engl. ([ref](../Hintergrund/denkweise.md))
* [Interview mit Richard Stallman über IoT](https://www.youtube.com/watch?v=AAP4N3KyLmM), 2018, 17 min, engl. ([ref](../Hintergrund/denkweise.md))
* https://www.youtube.com/watch?v=gcVR2OVxPYw - "It's Time To Go Vegan | Animal Rights Speech 2019 | Alex O'Connor, Tel Aviv", 2019, 28 min ([ref](../Hintergrund/diskriminierung-allgemein.md))
* "Mighty Times: The Children's March", https://www.youtube.com/watch?v=BT-QkNkMZjk, 40 min, Birmingham ([ref](../Hintergrund/diskriminierung-rassismus.md))
* ["Relationships and Non-Violent Protest: Bernard Lafayette Jr. at TEDxEmory"](https://www.youtube.com/watch?v=AiWhMEr-Vhc), 2012, 21 min ([ref](../Hintergrund/diskriminierung-rassismus.md))
* ["The Freedom Riders History"](https://www.youtube.com/watch?v=1zBY6gkpbTg), 5 min, 2010 ([ref](../Hintergrund/diskriminierung-rassismus.md))
* "Norm" - A Short Film - https://www.youtube.com/watch?v=poxl0K9UrP0, 12 min, 2017, "the norm" ([ref](../Hintergrund/inbox-2019.md))
* [Bundespressekonferenz zur Vorstellung des Generationenmanifests](https://www.youtube.com/watch?v=Ng56MWOIBNA), Phönix, ab ca. 5 min für 10 min ([ref](../Hintergrund/klimawandel.md))
* ["Schlau ist, wer Gutes tut - einfache Tipps für mehr Umweltschutz"](https://www.youtube.com/watch?v=61vpAfjsdGc), 2 min, 2012, Deutsche Bahn ([ref](../Hintergrund/klimawandel.md))
* ["Was hat mein Essen mit dem Klima zu tun"](https://www.youtube.com/watch?v=COiCdy9opLw), 3 min, 2013, vom Bundeszentrum für Ernährung ([ref](../Hintergrund/klimawandel.md))
* ["Diözesanempfang 2019 - Vortrag von Prof. Dr. Harald Lesch"](https://www.youtube.com/watch?v=_ccCrhWhkTQ), 53 min, Würzburg ([ref](../Hintergrund/nachhaltigkeit.md))
* ["Gary Yourofsky Talks About God in Israel"](https://www.youtube.com/watch?v=OZX9VUeKNc4), 2015, 4 min ([ref](../Hintergrund/nachhaltigkeit.md))
* [Louis C.K. "If God Came Back"](https://www.youtube.com/watch?v=WrahQpIWD08), 2013, 2 min ([ref](../Hintergrund/nachhaltigkeit.md))
* ["Make Earth Great Again | Real Time with Bill Maher"](https://www.youtube.com/watch?v=mrGFEW2Hb2g), 2017, 8 min ([ref](../Hintergrund/nachhaltigkeit.md))
* The Age Of Stupid, 2009, 90 min ([ref](../Hintergrund/öl.md))
* ["Phillip Wollen Speech - Why CHANGE is Imperative *GRAPHIC TRUTH*"](https://www.youtube.com/watch?v=iRdOCaCKGXY), 2018, 13 min, engl. ([ref](../Hintergrund/philosophie.md))
* [Wenn die Verkäuferin eine App wäre (Versteckte Kamera)](https://www.youtube.com/watch?v=wHo755bxByI) ([ref](../Hintergrund/privatsphaere.md))
* ["Faulsein — Anleitungen zum Müßiggang"](https://www.youtube.com/watch?v=VNwBAyRO9qM), 35 min, 2016, Philosophie/Lebenskunst ([ref](../Hintergrund/psychologie.md))
* ["Wer glücklich ist kauft nicht - Vortrag Prof. Hüther"](https://www.youtube.com/watch?v=b-zV8aGDCTE), 2014, Soziologie, (Verantwortung des Einzelnen) ([ref](../Hintergrund/psychologie.md))
* "Exiting the Matrix", https://charleseisenstein.org/video/exiting-the-matrix/, 2019, https://youtu.be/QQdKbpeRe-Y ([ref](../Hintergrund/sl-eisenstein.md))
* https://www.youtube.com/watch?v=EEZkQv25uEs, "Sacred Economics with Charles Eisenstein - A Short Film", 2012, 12 min, ::wachstum ([ref](../Hintergrund/sl-eisenstein.md))
* "**Regenerative Agriculture**: A Solution to Climate Change", https://www.youtube.com/watch?v=_P31w8E_5Zc, 2 min, 2020, ::permakultur ([ref](../Hintergrund/sl-eisenstein.md))
* "The Biotic Pump: How Forests Create Rain", https://www.youtube.com/watch?v=kKL40aBg-7E, 2019, 3 min ([ref](../Hintergrund/sl-eisenstein.md))
* "**What if we survive** - Charles Eisenstein", 2019, 5 min, https://www.youtube.com/watch?v=5bwkwsO2E3s ([ref](../Hintergrund/sl-eisenstein.md))
* Gerechtigkeit für Tiere | Sternstunde Philosophie ([ref](../Hintergrund/sl-ladwig.md))
* Umweltschutz und Tierrechte | Suhrkamp espresso #21 ([ref](../Hintergrund/sl-ladwig.md))
* arte, Schluss mit Wachstum: https://www.arte.tv/de/videos/086089-015-A/schluss-mit-wachstum/, 2019, Niko Paech, 4 min ([ref](../Hintergrund/sl-paech.md))
* https://www.youtube.com/watch?v=0xR2JeOpzug, "Prof. Dr. Niko Paech: Wege zur Postwachstumsökonomie", Dez 2018 Hochschule Augsburg ([ref](../Hintergrund/sl-paech.md))
* "Niko Paech, Umweltökonom" - https://www.youtube.com/watch?v=-NXy7bqSzVU, BR, ARD, 2015, 45 min ([ref](../Hintergrund/sl-paech.md))
* "Unboxing Capitalism - Wie wir unter 1,5 Grad bleiben": https://www.youtube.com/watch?v=JSGuy3LA-d0, 35 min, 2020, Now Collective ([ref](../Hintergrund/sl-paech.md))
* [2017‐05‐21 ‐ ttt ‐ Das Ende der Redefreiheit ‐ Die Dokumentation 'Free Speech, Fear Free'](https://www.youtube.com/watch?v=S1WJK2CUFoo), 5 min ([ref](../Hintergrund/spenden-atlas.md))
* ["Dan Pallotta: Unsere Denkweise über Wohltätigkeit ist grundverkehrt"](https://www.youtube.com/watch?v=bfAzi6D5FpM), 2013, 19 min ([ref](../Hintergrund/spenden-atlas.md))
* Vortrag ["Kleine Geschichten verborgener Technik"](https://media.ccc.de/v/fiffkon16-4002-kleine_geschichten_verborgener_technik) ([ref](../Hintergrund/spenden-atlas.md))
* Vortrag ["Sie haben den Nutzen der Technik noch nicht rational erkannt! - Biometrie"](https://media.ccc.de/v/fiffkon16-4016-sie_haben_den_nutzen_der_technik_noch_nicht_rational_erkannt_biometrie_verstehen_und_akzeptieren), 45 min ([ref](../Hintergrund/spenden-atlas.md))
* Vortrag zu [Facebook-Problemen](https://media.ccc.de/v/fiffkon16-4001-begr_ung), 8 min ([ref](../Hintergrund/spenden-atlas.md))
* Vortrag zur [Cyberpeace Kampagne](https://media.ccc.de/v/fiffkon16-4013-cyberpeace#video), 30 min ([ref](../Hintergrund/spenden-atlas.md))
* ["Hey Veganer, Weidefleisch ist tier- und umweltfreundlicher."](https://youtu.be/qJiTJimZ9QA), 2018, 10 min ([ref](../Hintergrund/umwelt-und-naturschutz.md))
* ["Mein Weg zum TINY HOUSE in Deutschland"](https://www.youtube.com/watch?v=1QgnxuiA1DI) ([ref](../Hintergrund/umwelt-und-naturschutz.md))
* "The End of Meat - Hilal Sezgin - Mit Tieren leben (DE)", 2017 ([ref](../Hintergrund/umwelt-und-naturschutz.md))
* http://www.ardmediathek.de/tv/Zapp/Chauvinismus-Erfahrungen-aus-Redaktione/NDR-Fernsehen/Video?bcastId=3714742&documentId=47311014, NDR, 2017, 5 min ([ref](../Hintergrund/unsortiert.md))
* ["Playing politics does not work"](https://www.youtube.com/watch?v=tjc8x5vJRCQ), Gary Yourofsky, 2013, 4 min ([ref](../Hintergrund/wirksamkeit-des-einzelnen.md))
* XR Talks | Roger Hallam | Non-Violent Direct Action - Extinction Rebellion - https://www.youtube.com/watch?v=jSOlRNCO9L8, 22 min ([ref](../Hintergrund/xr-extinction-rebellion.md))
* "If we don't work together, we are going to die together" - Roger Hallam | Extinction Rebellion - https://www.youtube.com/watch?v=9XKTA1cSu1E, 18 min ([ref](../Hintergrund/xr-extinction-rebellion.md))
* Roger Hallam im BBC-Interview: https://www.youtube.com/watch?v=9HyaxctatdA, 25 min ([ref](../Hintergrund/xr-extinction-rebellion.md))
* Beispiel-Aktion Brückenblockade in Köln: https://www.youtube.com/watch?v=CgC5CbTZpyU, 8 min ([ref](../Hintergrund/xr-extinction-rebellion.md))
* Beispiel-Aktion "Blut unserer Kinder" in Hamburg: https://www.youtube.com/watch?v=3fD02QgkIkQ, 7 min ([ref](../Hintergrund/xr-extinction-rebellion.md))
* "TEDxCanberra - Will Steffen - The Anthropocene" / **Anthropzän**, https://www.youtube.com/watch?v=ABZjlfhN0EQ, 2010, 20 min ([ref](../Hintergrund/xr-extinction-rebellion.md))
* "The Big U-Turn Ahead: Calling Australia to Action on Climate Change", https://www.youtube.com/watch?v=OzQsjuzr3_M, 2019, 50 min ([ref](../Hintergrund/xr-extinction-rebellion.md))
* Vortrag von Andreas Hetzel zu Artensterben; Universität Hildesheim. Prof. Dr. Andreas Hetzel, eine philosophische Perspektive - https://www.youtube.com/watch?v=rKf9j5BDJ9A - XR Hannover, 2019 ([ref](../Hintergrund/xr-extinction-rebellion.md))
* "Pelz vs. Kennzeichnung 2014-11 - Handel verheimlicht Herkunft, BR, 5min (cbba03ea-3062-4f15).mp4", 2014-11, tag:offline ([ref](../Kleidung/pelz.md))
* "Pelz vs. Kennzeichnung 2014-12 - Pelze an Kleidung, NDR hakt nach, 4min (panoramadrei1558).mp4", 2014-12, tag:offline ([ref](../Kleidung/pelz.md))
* ["Pelz sieht scheiße aus" - Kai Schumann für PETA](https://www.youtube.com/watch?v=jCTCSRLUdnI), 4 min, 2014 ([ref](../Kleidung/pelz.md))
* [Anti-Fur Advertisement](https://www.youtube.com/watch?v=aiJm59sG6SI) (90er-Jahre, Gary Yourofsky), 1 min, engl. ([ref](../Kleidung/pelz.md))
* [Wer Pelz trägt, trägt den Tod - Kino-Spot mit Peter Maffay](https://www.youtube.com/watch?v=K1ivSql2yf0), ANIMALS UNITED, 30 Sekunden, 2014, tag:offline ([ref](../Kleidung/pelz.md))
* [Die unglaubliche Geschichte eines Löffels](https://www.youtube.com/watch?v=ebuRHcv7TtI), Greenpeace 2015, 2 min, englisch mit deutschen Untertiteln ([ref](../Konsum/konsum-gesellschaft.md))
* [Einfaches Info-Video zur Effektivität von bewusst (und richtig) ausgewählter Ernährung](https://www.youtube.com/watch?v=jQ2UbTUr1uA), 7 min, Greenpeace 2017 ([ref](../Konsum/konsum-gesellschaft.md))
* ["Plastikverseuchter Kompost macht Äcker zu Müllhalden"](https://www.youtube.com/watch?v=Hr13sj_qoSo), ARD kontraste, 2016, 10 min ([ref](../Konsum/konsum-gesellschaft.md))
* [Aufnahmen aus Tierversuchslaboren - Animal Equality Recherche](https://www.youtube.com/watch?v=dvc8vqiqXkA), 2015, 4 min ([ref](../Konsum/kosmetik-README.md))
* ["Unsinn Tierversuch - Ein animierter Aufklärungsfilm der Ärzte gegen Tierversuche"](https://www.youtube.com/watch?v=xxFbQfbxXjI), 2013, 6 min ([ref](../Konsum/kosmetik-README.md))
* [Woran soll man denn sonst testen? - Tierversuchsfreie Forschung](https://www.youtube.com/watch?v=m_a92xvL5is), 30 min, 2014 ([ref](../Konsum/kosmetik-README.md))
* ["Was wäre TV-Werbung für Pizza ohne geschmolzene Käsefäden, deren Anblick uns den Mund wässrig macht?"](https://www.youtube.com/watch?v=2ug36E3xO4E), 2012, 9 min ([ref](../Konsum/werbung.md))
* ["Klimaschutz im Verkehr – das geht!"](https://www.youtube.com/watch?v=UiR7y5Hs7HE) (2 min), Kurzvideo 2016 des BMUB ([ref](../Mobilität/Auto-README.md))
* [Best speech mit deutschen Untertiteln](https://www.youtube.com/watch?v=ZCMAIMnI8iw), Georgia Tech, July 8, 2010, YT 2013, 1h 10 min ([ref](../Vegan/beispiele.md))
* ["Fakten vs. Gefühle": Probleme sollten nicht durch eine beschönigende Sprache verharmlost werden](https://www.youtube.com/watch?v=8s08xf6tvPk), 2018, 4 min ([ref](../Vegan/beispiele.md))
* ["Gary Yourofsky - Brilliant Interview in Prime Time (HD)"](https://www.youtube.com/watch?v=p1W5RQOxgdU), 2014, Israel, 25 min ([ref](../Vegan/beispiele.md))
* ["How to Talk to Non-Vegans"](https://www.youtube.com/watch?v=PxCF_8sY54o), 2017, 9 min ([ref](../Vegan/beispiele.md))
* [Interviews auf der Veggie-World Düsseldorf](https://www.youtube.com/watch?v=zp82SXDyUqc), 2017, Vegan ist ungesund, 6 min, tag:offline, tag:class? ([ref](../Vegan/beispiele.md))
* [Interview with Gary Yourofsky in Israel TV](https://www.youtube.com/watch?v=FE7Yf5fkTqc), 2015, 15 min ([ref](../Vegan/beispiele.md))
* ["Killing ‘em with Kindness - Gary Yourofsky"](https://www.youtube.com/watch?v=Pdjje7s8Jgc), 2015, 3 min ([ref](../Vegan/beispiele.md))
* [PETA-Interview mit Moby](https://www.youtube.com/watch?v=xaAxsv3R_Sk), 7 min, 2011, englisch mit deutschen Untertiteln ([ref](../Vegan/beispiele.md))
* [PETA-Interview mit Peter Dinklage](https://www.youtube.com/watch?v=QKWKUU0XQ8U), 2014, 4 min, englisch, (mit schlimmen Bildern) ([ref](../Vegan/beispiele.md))
* ["Pharmacist vs Paul Bashir"](https://www.youtube.com/watch?v=8NHqcdOYsFA), 2017, 8 min, souveräner Umgang mit schwierigen Aussagen ([ref](../Vegan/beispiele.md))
* [Vegan: "40 Argumente in 15 Minuten"](https://www.youtube.com/watch?v=fFRKa4yagHE), 2017, 15 min ([ref](../Vegan/beispiele.md))
* ["Vegane Ernährung: Leben ohne tierische Produkte | Unser Land | BR Fernsehen"](https://www.youtube.com/watch?v=NjWfXRkjwAI), 2016, 6 min, tag:offline ([ref](../Vegan/beispiele.md))
* [Vegane Studenten-WG in Regensburg](http://www.br.de/fernsehen/ard-alpha/sendungen/campusmagazin/wg-geschichten-vegane-wg-100.html), BR alpha, 2017, 6 min, (Hauptsache vegan-6ca2eb0a-906f-46cc-ac8f-72aad6ad5703), tag:offline, tag:class? ([ref](../Vegan/beispiele.md))
* ["Vegan ORF Schmatzo - Der Koch-Kids-Club"](https://www.youtube.com/watch?v=3UzvtAzTpco), 15 min, 2016, tag:offline ([ref](../Vegan/beispiele.md))
* [Zustände in einem vorbildlichen Schlachtbetrieb: Zeitungsartikel vs. Situation für die Tiere vor Ort](https://www.youtube.com/watch?v=uCfgdUy9N2c), 2018, 9 min ([ref](../Vegan/beispiele.md))
* ["Bioeier von ALDI Süd: Die Mär von glücklichen Hühnern"](https://www.youtube.com/watch?v=m_5NY15qvP0), SWR, 2017 ([ref](../Vegan/bio-eier.md))
* ["Chickens & Emus Are Decent People - Gary Yourofsky"](https://www.youtube.com/watch?v=9McJxR5nFEY), 2015, 5 min ([ref](../Vegan/bio-eier.md))
* ["Horror-Eier auch bei Aldi, Edeka, Netto und Rewe"](https://www.animalequality.de/neuigkeiten/horror-eier-auch-bei-aldi-edeka-netto-und-rewe), 2018, 5 min, und Artikel, ::aldi ([ref](../Vegan/bio-eier.md))
* YT: "Bio ist nicht gleich Bio | RON TV |", 2018 ([ref](../Vegan/biovegan.md))
* [Biogemüse düngen - Klee-Pellets statt Hornmehl](http://www.br.de/mediathek/video/sendungen/unser-land/klee-duenger-biogemuese-100.html), BR 2017, 5 min, (Klee-Pellets statt Hornmehl-av-594d447f3fb6780012f4e7ea.mp4), tag:offline, tag:class? ([ref](../Vegan/biovegan.md))
* YT: "Living With The Land | Part 6 | Nutztierfreie Landwirtschaft (German Subtitles)", https://www.youtube.com/watch?v=eP9pUtVljP0, 2015, 4 min ([ref](../Vegan/biovegan.md))
* ["Professor Tom Regan: An Introduction to Animal Rights"](https://www.youtube.com/watch?v=jGyCxnMdpUg), University of Heidelberg in Germany on May 24, 2006, 50 min ([ref](../Vegan/diskussion.md))
* ["Puls 180: Metzgerin trifft PETA-Aktivistin und Tierschützerin"](https://www.youtube.com/watch?v=5nQDr6z1wfg), 2017, hr-fernsehen, 45 min ([ref](../Vegan/diskussion.md))
* ["Puls 180 - Wie tickst Du denn? AfD-Kreisvorsitzender trifft auf Friseur"](https://www.youtube.com/watch?v=hgi7M9FVYOc), 2017, hr-fernsehen, 45 min ([ref](../Vegan/diskussion.md))
* ["Facts for Fish-Eaters: What You Didn't Know About Fish*es And Sealife – Lisa Kemmerer [IARC2017]"](https://www.youtube.com/watch?v=SPpSatWlTf4), 30 min ([ref](../Vegan/fisch-fischer-überfischung.md))
* [Image-Film Stop Finning](https://www.youtube.com/watch?v=BXuOmYB_qlI), 2016, 11 min ([ref](../Vegan/fisch-fischer-überfischung.md))
* ["Überfischung der Meere"](https://www.youtube.com/watch?v=3KPUlMzFRks) einfach erklärt in 5 Minuten, Greenpeace Österreich, 2012, tag:class? ([ref](../Vegan/fisch-fischer-überfischung.md))
* [Was ist Finning?](https://www.youtube.com/watch?v=3vBnQxZZykE), 1 min, 2016, tag:offline, tag:class? ([ref](../Vegan/fisch-fischer-überfischung.md))
* ["Hey Veganer, euch fehlt Vitmain B12!"](http://der-artgenosse.de/hey-veganer-euch-fehlt-vitmanin-b12), mit Transkript ([ref](../Vegan/gesundheit-ernährung.md))
* [Interviews nach Schlachtvideos](https://www.youtube.com/watch?v=-mOVvS7JfG0), 12 min, 2017, von "Vegan auf den Punkt" ([ref](../Vegan/gesundheit-ernährung.md))
* ["We no longer enslave animals for food purposes."](https://www.youtube.com/watch?v=k8N7XuxThdQ), StarTrek (engl. mit Untertiteln), (gedreht 1987), 1 min ([ref](../Vegan/more.md))
* Insekten-TV-20171019-2246-2001.webxl.h264, ARD, 2017, 3 min, Insektensterben, tag:offline ([ref](../Vegan/README.md))
* [Mitgefühl und Moral](https://www.youtube.com/watch?v=tEOJUw2Uq_Q), 3 min, Quarks&Co, WDR, 2016, tag:offline, tag:class2017 ([ref](../Vegan/README.md))
* "The End of Animal Farming | Jacy Reese | TEDxUniversityofMississippi", https://www.youtube.com/watch?v=PBmbVphZKYc, 13 min, 2018, Soziologe ([ref](../Vegan/README.md))
* „Tierleidfreie Rechtsräume gestalten. Das Menschenrecht Tiere zu schützen“, https://www.youtube.com/watch?v=pjtwq7altTo, 2017, 30 min ([ref](../Vegan/README.md))
* ["Was würde passieren, wenn wir 80 Prozent weniger Fleisch essen?"](https://www.youtube.com/watch?v=wi8rMOiOQYY), 3sat nano, 2014, 4 min, tag: offline, tag:class? ([ref](../Vegan/README.md))
* ["Was würde passieren, wenn wir 80 Prozent weniger Fleisch essen? | SWR Odysso"](https://www.youtube.com/watch?v=XhHotmxQKnk), 2014, 3 min, tag:class2017 ([ref](../Vegan/README.md))
* ["Affenversuche am MPI Tübingen eingestellt - Reportage 6 von 6 | stern TV"](https://www.youtube.com/watch?v=gKyi81qio_c), 2017, 7 min, tag:offline, Mülln ([ref](../Vegan/schlachten.md))
* ["Einstellung der Tierversuche am Max-Planck-Institut? - Reportage 3 von 6 | stern TV (13.05.2015)"](https://www.youtube.com/watch?v=dKTGdc-c6s8), 12 min, tag:offline ([ref](../Vegan/schlachten.md))
* ["McDonald's-Fleischlieferant: Schockierende Bilder aus Schlachthof - die ganze Reportage | stern TV"](https://www.youtube.com/watch?v=qQarDrrgPIw), 2018, 10 min, tag:offline ([ref](../Vegan/schlachten.md))
* ["Schlachten auf der Weide: Tierwohl bis zum Schuss | Unser Land | BR Fernsehen"](https://www.youtube.com/watch?v=IUInbe0-pIU), 2016, 7 min, tag:class? ([ref](../Vegan/schlachten.md))
* ["Slaughterhouse. What the meat industry hides. // Documentary film."](https://www.youtube.com/watch?v=0VbTT5GUqBk), 2018, 40 min ([ref](../Vegan/schlachten.md))
* [Tierschutz: Besser schlachten? | SWR odysso](https://www.youtube.com/watch?v=s80j_AkI0sM), 8 min, 2014 ([ref](../Vegan/schlachten.md))
* ["Tierschutz: Mangelhafte Kontrolle | SWR odysso"](https://www.youtube.com/watch?v=69_qp5rDy1s), 2014, 7 min, tag:class? ([ref](../Vegan/schlachten.md))
* ["Rhino-Horn entfernen, Wilderei verhindern"](http://www.tagesschau.de/videoblog/afrika_afrika/nashorn-wilderei-suedafrika-101.html), 6 min ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* [So wird Stopfleber hergestellt](https://www.youtube.com/watch?v=zkeN6nBuvCI), 3 min, Animal Equality Recherche 2015, tag:class? ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["agriKULTUR: David - Pebbles, Enthornung! Wie und Warum?"](https://www.youtube.com/watch?v=qJWN7tad-dQ), 2015, 4 min ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Alternative Haltung - Kuh und Kalb vereint im Stall"](https://www.br.de/mediathek/video/alternative-haltung-kuh-und-kalb-vereint-im-stall-av:584f8ce23b46790011a22858), BR, 2016, 5 min, tag:offline ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["ARD Brisant - Sea Shepherd Extended"](https://www.youtube.com/watch?v=A7As2Ehh35c), 2014, 11 min, tag:class2018 ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Damit es nicht weh tut! Betäubung bei der Enthornung | Unser Land | BR"](https://www.youtube.com/watch?v=36ZPD6q9LQg), 2015 ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Das Rind als Nutztier"](https://www.br.de/fernsehen/ard-alpha/programmkalender/sendung-1923836.html), BR alpha, 2018, 15 min ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Deutsche Welle: Färöer Inseln: Blutige Tradition | Fokus Europa"](https://www.youtube.com/watch?v=-VEIyPCv6-4), 2015, 5 min, etwas zu kurz, tag:class2018 ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Die moderne Hühner-Landwirtschaft"](https://www.youtube.com/watch?v=0t7i05ji4kk), 3sat, 2014, 6 min ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Die Ramschkälber | Panorama - die Reporter | NDR"](https://www.youtube.com/watch?v=Zi3p9jjtWhc), 2016, 30 min, tag:offline ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Frontal 21 - Elterntierhaltung bei Masthühnern"](https://www.zdf.de/politik/frontal-21/elterntierhaltung-bei-masthuehnern-100.html), ZDF, 2017, 8 min, tag:offline ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Geheimsache Tiertransporte, ZDF 37grad"](https://www.zdf.de/dokumentation/37-grad/37-geheimsache-tiertransporte-100.html), 2018, 44min (gttz37g-100), Achtung Bilder von europ. Tieren außerhalb von Europa.mp4", tag:offline ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Gequält und eingepfercht mit amtlicher Genehmigung"](https://www.rbb-online.de/kontraste/archiv/kontraste-vom-24-05-2018/tiertransporte-ins-ausland-gequaelt-und-eingepfercht-mit-amtlicher-genehmigung.html), ARD Kontraste, 2018, 10 min ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Hähnchenmast: Undercover-Recherche"](https://www.youtube.com/watch?v=jj0scwvzWT0), 2017, aktuelle traurige Aufnahmen, 5 min, tag:class? ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* [Hühner, Fließbänder, Züchtung, Sojaimport Tierfutter, Pestizide, Resteexport Afrika, Schredder, 3sat nano, 2014](https://www.youtube.com/watch?v=wdAP7qHy0xA), 5 min, tag:offline, tag:class2019 ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* [Hund freut sich über ersten Schnee](https://www.youtube.com/watch?v=hR1JQ5BRtFQ), YT, 2015, 6 sec, tag:offline ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Ihr fragt, wir antworten, heute Schwänze kupieren"](https://www.youtube.com/watch?v=AzRkS6FRLes), Bocholter Landschwein, 2017, 5 min, tag:class? ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Kälber enthornen | landwirt.com"](https://www.youtube.com/watch?v=CxtMzmzX_og), 2016, 4 min, zeigt fachgerechte Enthornung ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Kastration männlicher Ferkel: Ohne Betäubung - wie lange noch? | Unser Land | BR Fernsehen"](https://www.youtube.com/watch?v=HpTi5z2qrs0), 2016, 5 min, tag:class? ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* [Krähe fährt Schlitten](https://www.youtube.com/watch?v=ggM1hWrW_Lw), YT, 2012, 1 min, tag:offline ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Kühe für die Forschung - fistulierte Kühe an der Uni Hohenheim"](https://www.youtube.com/watch?v=nS3jLXTe2jI), Produktion der Uni Hohenheim, 2012, 2 min, tag:class? ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* [Kühe - Milch - Vom Kalb zur Kuh (Trennung, enge Boxen, Verkauf männl. Kälber)](https://www.youtube.com/watch?v=dBQ5WZ1bhu8), Landesbetrieb Landwirtschaft Hessen, 2013, 5 min, tag:class? ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* [Kühe - Trennung von Kuh und Kalb](https://www.youtube.com/watch?v=EBvfrbClJXo), Albert Schweitzer Stiftung für unsere Mitwelt, 2015, 2 min, tag:class? ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Lebendig gerupft: Das Geschäft mit den Gänsedaunen"](https://www.spiegel.de/video/lebendig-gerupft-das-geschaeft-mit-den-gaensedaunen-video-1536369.html), 10 min, Spiegel Magazin 2014, tag:class2018, Mülln ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Legehennen-Haltung in verschiedenen Stallsystemen"](https://www.youtube.com/watch?v=CDxF2jY0RBc), www.stallbesuch.de, 2014, 7 min ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["MDR Exakt über das Töten unrentabler Ferkel in Deutschland"](https://www.youtube.com/watch?v=yMhIN2C0qqs), 2017, 7 min, tag:offline ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Millionen Schweine sterben für den Müll"](https://www.youtube.com/watch?v=iONKeuMZ08E), NDR, 2018, 8 min, tag:offline ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Neue Tierethik: „Die Würde des Tieres ist unantastbar“"](https://www.youtube.com/watch?v=G_FCYrkABNM), 2016, 9 min, ORF Orientierung ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Pferdefleisch aus Südamerika und anderes schlimmes"](https://www.youtube.com/watch?v=4uk_nJUKxD0), 2017, 14 min, Tierschutzbund Zürich ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* Rechte der Tiere im TV: "Zahlreiche Studien belegen, dass **viele Tiere ein Bewusstsein haben**, ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Rindertransport per Schiff: Tierschutz über Bord?"](http://www.ndr.de/fernsehen/sendungen/panorama3/Rinderschiffstransporte-Tierschutz-ueber-Bord,schiffstransport108.html), ndr.de, 18.04.2017, 7 min, (drei2476), tag:offline ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Schnabelkürzen auf quarks und Co"](https://www1.wdr.de/mediathek/video/sendungen/quarks-und-co/video-schnabelkuerzen-100.html), 2013 (bis 2018), 1 min, (Schnabelkürzen-mdb-247572.mp4), tag:class2018 ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* [Schweine - Ferkel werden weiterhin qualvoll getötet](https://www.youtube.com/watch?v=42QjjohqjKE), ARD Report Mainz, 2016, 8 min, wenig Änderungen seit 2014, tag:offline ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* [Schweine - Was passiert, wenn ein Riesenstall wegen Tierschutzverstößen zugemacht wird](https://www.youtube.com/watch?v=F6qKrS73otY), MDR, 2016, 13 min, tag:offline ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* [Tierfilmer freigesprochen 1](https://www.youtube.com/watch?v=NNvE-Fyv4ng), ZDF, 2018, 2 min, Änderung nur durch Bilder, Gericht lobt, Schmitz, tag:offline ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* [Tierfilmer freigesprochen 2](https://www.youtube.com/watch?v=AE_8h1NuLE0), 3sat Mediathek, 2018, 3 min, tag:offline ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Tierfutter - Gefahr für die Umwelt und die Welternährung?"](http://www.daserste.de/information/wissen-kultur/w-wie-wissen/videos/tierfutter-gefahr-fuer-die-umwelt-und-die-welternaehrung-100.html), ARD, 2014, 6 min, (welternaehrung-100), tag:offline, Viehfutter ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Tierhaltung der Bauern-Chefs zeigt das alltägliche Leiden"](https://www.youtube.com/watch?v=8sbd8pENc6s), ARD panorama, 2016, 9 min, tag:offline ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Tierschützer contra Froschschenkel"](http://www.ardmediathek.de/tv/nat%C3%BCrlich/Tiersch%C3%BCtzer-contra-Froschschenkel/SWR-Fernsehen/Video?bcastId=1026394&documentId=43799080), ARD-Sendung "natürlich!", SWR, 24.06.2017, 4 min, (Tierschützer contra Froschschenkel-43799080.mp4), tag:class? ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Warum Pferderennen Todesopfer fordert | Quarks"](https://www.youtube.com/watch?v=lR1JEUes6m0), ARD, 2013, 7 min ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* ["Zweinutzungshuhn: Viele Eier und trotzdem Fleisch | Unser Land | BR Fernsehen"](https://www.youtube.com/watch?v=YSA3Fm0lo7k), BR, 2017, 7min ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))

Zahlen
------
* "going ‘red meat and dairy-free’ (not totally meat-free) one day per week would achieve the same as having a diet with zero food miles." ([ref](../businesscontext/essen-2.md))
* "An der Masse der zur Biogaserzeugung eingesetzten Nachwachsenden Rohstoffe beträgt der Maisanteil 79 Prozent" ([ref](../businesscontext/essen-kantine.md))
* "Bei der Weltgetreideernte nimmt Mais mit über einer Milliarde Tonnen (2016) vor Weizen und Reis den ersten Platz ein. ([ref](../businesscontext/essen-kantine.md))
* "Etwa 15 % der globalen Maisernte werden als Lebensmittel verwendet (Zeitraum: 2005–2007)" ([ref](../businesscontext/essen-kantine.md))
* "In Entwicklungsländern liegt der Anteil von Lebensmitteln an der Maisnachfrage bei 25 %, in Ost- und Südafrika bei 73 %, während er in Industrieländern 3 % beträgt." (Ernährungsrechtigkeit) ([ref](../businesscontext/essen-kantine.md))
* "Mehr als 90 Prozent der Biogasanlagen in Deutschland, die Nachwachsende Rohstoffe einsetzen, nutzen Maissilage als Gärsubstrat" ([ref](../businesscontext/essen-kantine.md))
* "In Deutschland landen laut Bundeslandwirtschaftsministerium (BMEL) sogar fast 60 % der Getreideernte  im Trog und weniger als ein Fünftel auf unseren Tellern." (Graphik des BMEL für ca. 2015) ([ref](../Ernährung/bio-README.md))
* "Jährlich landen etwa 250 Tonnen Diquat auf unseren Feldern" ([ref](../Ernährung/bio-README.md))
* "700.000 bis 800.000 Tonnen Glyphosat werden jährlich weltweit auf die Felder ausgebracht." (2016) ([ref](../Ernährung/pestizid-info.md))
* "In Deutschland werden pro Jahr ungefähr 6.000 Tonnen Glyphosat auf die Felder ausgebracht. Das ist sechsmal so viel wie noch im Jahr 2001." (2016) ([ref](../Ernährung/pestizid-info.md))
* 250.000 Tonnen Holzkohleverbrauch pro Jahr in Deutschland fürs Grillen ([ref](../Freizeit/garten-README.md))
* "Ein Kreuzfahrtschiff stößt auf einer Strecke soviel Schadstoffe aus wie 1 Million Autos auf derselben Strecke" ([ref](../Freizeit/urlaub-README.md))
* 90 % der Baumaterialien werden recycelt. Das deckt aber nur 13 % des Bedarfs. (st.echo, röhrig, Jan 2020) ([ref](../Hintergrund/bauen.md))
* Marktanteil von ökologisch erzeugtem Schweine-, Hühner- und Rindfleisch (Koppelprodukt zur Milch) bei unter 2 %. ([ref](../Hintergrund/diskriminierung-speziesismus.md))
* In den USA entfallen auf Hunde und Katzen 25 bis 30 Prozent des gesamten Fleischkonsums ([ref](../Hintergrund/inbox-2018.md))
* In Deutschland lebten im Jahr 2014 ca. 12 Millionen Katzen ([ref](../Hintergrund/inbox-2018.md))
* Säugetiere weltweit: 100 Mt Nutztiere, 3 Mt Landsäugetiere, 2 Mt Vögel ([ref](../Hintergrund/inbox-2019.md))
* "Viehzüchter produzieren massig Tierbestände. Gleichzeitig sinkt die Zahl der wilden Säugetiere. Das Ergebnis: Über 90% aller Säugetiere leben, um geschlachtet zu werden." ([ref](../Hintergrund/inbox-2019.md))
* über 30 Mio t Soja gehen von Amerika nach Europa ([ref](../Hintergrund/inbox-2020.md))
* "If we kill at the same rate we would be wiped out in 12 days" ([ref](../Hintergrund/philosophie.md))
* "Die überwiegende Mehrheit von Pelz (geschätzte 85 Prozent im Jahr 2014) stammt von Tieren, die in – legalen wie illegalen – Farmen gezüchtet wurden." ([ref](../Kleidung/pelz.md))
* "Weltweit wurden nach Schätzungen von Fur Europefür Pelzprodukte 2017 knapp 63,1 Millionen Nerze, 12,7 Millionen Füchse und 167.000 Marderhunde getötet. Sie machen den größten Teil der Pelztiere aus." ([ref](../Kleidung/pelz.md))
* Woher kommt der Pelz? ([ref](../Kleidung/pelz.md))
* "Zwischen den Jahren 2005 und 2015 haben sich die Umsätze der europäischen Pelzbranche fast verdoppelt" ([ref](../Kleidung/pelz.md))
* "in Deutschland werden jährlich 200.000 t Altreifen einfach verbrannt" ([ref](../Mobilität/Auto-README.md))
* Marktanteil (bei PKW?) in D. von runderneuerten Reifen: unter 5 % ([ref](../Mobilität/Auto-README.md))
* (Quelle?) "90 % des deutschen Grünlandes ist nicht natürlichen Ursprungs; also anthropogen; bestand vorher aus artenreichen Biotopen wie Mooren und Wäldern" ([ref](../Vegan/diskussion.md))
* (Quelle?) "Etwa die Hälfte der in Deutschland ausgebrachten 43.000 Tonnen Pestizide geht auf den Anbau von Futtermitteln zurück." ([ref](../Vegan/diskussion.md))
* 1 kg Garnelen, 9 kg Beifang ([ref](../Vegan/fisch-fischer-überfischung.md))
* "Das Gros (ca. 75 %) des weltweit produzierten Fischmehls wird in der Fischzucht ([ref](../Vegan/fisch-fischer-überfischung.md))
* fishcount.org ([ref](../Vegan/fisch-fischer-überfischung.md))
* fishcount.org](#zahlen-fishcountorg) ([ref](../Vegan/fisch-fischer-überfischung.md))
* "Jedes Jahr werden 900 bis 2700 Milliarden Fische für unseren Konsum gefangen und getötet, von diesen werden 450 bis 1000 Milliarden zu **Fischmehl oder Fischöl** verarbeitet. ([ref](../Vegan/fisch-fischer-überfischung.md))
* "Weltweit werden min. 90 Millarden Meerestiere getötet." (adaptt) ([ref](../Vegan/fisch-fischer-überfischung.md))
* 65.000 Milchviehbetriebe in Deutschland (2018) ([ref](../Vegan/milch.md))
* 2011: "Über 60 Milliarden Tiere würden weltweit jährlich geschlachtet und verzehrt. Davon 58 Milliarden Hühner." ([ref](../Vegan/schlachten.md))
* 745 Mio. geschlachtete Tiere in D. im Jahr 2017; 8,1 Mio. Tonnen; OHNE Fische, Kaninchen und Wirbellose (Statistisches Bundesamt) ([ref](../Vegan/schlachten.md))
* Schlachten weltweit: plus geschätzt 90 Millarden Fische = 150 Millarden Tiere. ([ref](../Vegan/schlachten.md))
* 30 Tage lebt ein Masthuhn ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* 4 Millionen Kühe in Deutschland, die Milch geben müssen ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* "Auch in ca. 70 % der Bio-Betriebe wird die Enthornung praktiziert." (gelesen 2018) ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* Aus 10 Kalorien, die in den Futtermitteln stecken, wird 1 Fleischkalorien. ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* "Bei Fleisch ist der Bio-Anteil noch geringer: 2016 lag er bei Geflügel bei 1,4 Prozent, bei Rotfleisch (Schwein, Rind, Lamm, Schaf und Kalb) bei 1,8 Prozent und bei Fleisch- und Wurstwaren sogar nur bei 1,2 Prozent." ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* "Bio-Produkte machen lediglich 4,8 Prozent des gesamten Lebensmittelumsatzes in Deutschland aus (2015). Den höchsten Bio-Anteil gab es in Dänemark mit 8,4 Prozent Umsatzanteil, gefolgt von der Schweiz mit 7,7 Prozent." ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* "Es gibt weltweit dreimal so viele Nutztiere wie Menschen." ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* "Fast die Hälfte der weltweiten Getreideernte landet im Futtertrog." ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* In Bayern und Baden-Württemberg sterben mehr als 10 % der Kälber. ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* "In der Schweiz selbst wird allerdings vergleichsweise wenig Pferdefleisch produziert: 411 Tonnen (2011). Jährlich werden rund 5000 Tonnen importiert, größtenteils aus Amerika (Kanada, Mexiko und Argentinien) ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* In deutsche Ställe fließen jährlich 4 Millionen Tonnen Soja; meist gentechnisch verändert. ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* "In Deutschland gab es 2015 insgesamt 26.855 Bio-Höfe. Das sind 9,7 Prozent aller Landwirtschaftsbetriebe." ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* "In Deutschland sterben jährlich etwa 13,6 Mio. (13.000.000) Schweine _vor_ ihrer Schlachtung – das entspricht 21 % der lebend geborenen Tiere." ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* "In Deutschland werden einer Schätzung der Bundestierärztekammer zufolge jährlich bis zu 180.000 trächtige Kühe in Schlachthöfen geschlachtet. Dabei sterben auch die Kälber im Mutterleib." ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* "In einer leistungs- und gewinnorientierten Landwirtschaft hat ein Rind die Aufgabe, möglichst viel Milch und/oder Fleisch zu liefern. Durch Zucht konnte im Lauf der Jahre die Milchleistung der Kühe um ein Vielfaches gesteigert werden. Eine Hochleistungskuh gibt heute über 10 000 Liter Milch im Jahr. Dabei wird oft vergessen, dass Rinder Lebewesen sind, mit einem Anspruch auf eine artgerechte Haltung und dass eine Kuh nur dann Milch gibt, wenn sie auch jedes Jahr ein Kalb zur Welt bringt. Beträgt das natürliche Alter einer Kuh etwa 20 Jahre, so wird eine moderne Hochleistungskuh heute oft nicht einmal mehr 5 Jahre alt, bis sie „verbraucht“ ist. Glück haben da die Kühe auf einer Alm, die den Sommer über gemütlich auf saftigen Almwiesen grasen." ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* "Mindestens 320 Eier legt eine Bio-Sandy-Henne pro Jahr" ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* Pro Jahr 50.000 Schweine nur in dieser einen Anlage ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* Pro Jahr sind rund 300.000 Schweine erheblichen Leiden ausgesetzt, bevor sie entsorgt werden. ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* Pro Jahr werden rund 60 % (730.000) der Schweine werden fehlerhaft notgetötet. ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* Rinder, Schweine und Hühner brauchen 200.000 Tonnen pro Tag in Deutschland. Weltweit 1.000.000.000 Tonnen pro Jahr. ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* Schätzung: 4 Mio Kälbergeburten pro Jahr ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* "Schweine können etwa zehn Jahre alt werden." ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* Tierfutter macht bei der Geflügelmast mehr als die Hälfte der Produktionskosten aus ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* "über 3 Millionen Rinder werden dafür jährlich geschlachtet" ([ref](../Vegan/tierrechte-und-gängige-praxis.md))
* 2017: "340 Mio Kaninchen werden jährlich in Europa in engsten Käfigen gezüchtet", Quelle? ([ref](../Vegan/zahlen.md))
* 2018: "Jedes zweite Säugetier ist ein »Nutztier«" ([ref](../Vegan/zahlen.md))
* "Der Studie zufolge sind 60% aller Säugetiere weltweit Nutztiere (0,1 Gt C), während es der Mensch auf 36% und Wildtiere gerade einmal 4% (0,007 Gt C) bringen. Auch bei Vögeln sieht es ähnlich aus: 70% der Biomasse entfällt heute auf domestiziertes Geflügel (0,005 Gt C), hauptsächlich Hühner, während Wildvögel gerade einmal 30% ausmachen.", 2018 ([ref](../Vegan/zahlen.md))
* Weltweite Biomasse Landwirbeltiere: 65% Nutztiere, 32% Menschen, 3% Wildtiere ([ref](../Vegan/zahlen.md))

